
\section{Margfalda kvantara ('nested quantifiers')}
\subsection{Tvöfaldir kvantarar}
\begin{quote}
Í sumum tilfellum getum við verið með tvo kvantara fyrir framan yrðingu og þá er hægt að setja saman kvantarana ($\forall$ og $\exists$) á fjóra mismunandi vegu.
\begin{itemize}
\item[] $\forall x \forall y P(x,y)$
\item[] $\forall x \exists y P(x,y)$
\item[] $\exists x \forall y P(x,y)$
\item[] $\exists x \exists y P(x,y)$
\end{itemize}

\subsubsection{$\forall \forall$}
\begin{myrule}{2 kvantarar ($\forall \forall$)}{}
$$
\forall x\forall y P(x,y)
$$
\begin{itemize}
\item "Fyrir öll \textit{x} og öll \textit{y} gildir að $P(x,y)$ er sönn"
\item "Fyrir sérhvert \textit{x} og sérhvert \textit{y} gildir $P(x,y)$
\end{itemize}
\end{myrule}
\begin{example}{Víxlregla fyrir samlagningu}{}
$$
\forall x \forall y (x + y = y + x)
$$
Það er vissulega satt að þegar verið er að leggja saman tvær tölur, þá skiptir engu máli í hvaða röð þær eru lagðar saman í, þetta gildir um allar tölur.
\end{example}

\subsubsection{$\forall \exists$}
\begin{myrule}{2 kvantarar ($\forall\exists$)}{}
$$
\forall x \exists y P(x,y)
$$
"Fyrir öll \textit{x} gildir að til er \textit{y} þannig að $P(x,y)$ er sönn "
\end{myrule}
\begin{example}{Samlagningarandhverfa fyrir rauntölur}{}
$$
\forall x \exists y (x+y = 0)
$$
Það gildir fyrir allar tölur \textit{x} að til er tala \textit{y} sem væri andhverfa \textit{x} svo að $x + y = 0$
\end{example}

\subsubsection{$\exists \forall$}
\begin{myrule}{2 kvantarar ($\exists \forall$) }{}
$$
\exists x \forall y P(x,y)
$$
"Til er x þannig að fyrir öll y gildir að P(x,y) er sönn"
\end{myrule}
\begin{example}{Tilvist samlagningarhlutleysu fyrir rauntölur}{}
$$
\exists x \forall y (x+y = y)
$$
Það merkir að til er tala \textit{x} sem er þannig að þegar hún er lögð saman við aðra tölu \textit{y}, þá breytir \textit{x} engu. Það er að sjálfsögðu talan $0$ sem uppfyllir þetta skilyrði
\end{example}

\subsubsection{$\exists \exists$}
\begin{myrule}{2 kvantarar ($\exists\exists$)}{}
$$
\exists x \exists y P(x,y)
$$
"Til er par \textit{x} og \textit{y} þannig að $P(x,y)$ er sönn"
\end{myrule}
\begin{example}{Lausn á tveim tilteknum jöfnum}{}
Fullyrðingin að til sé lausn á tveim tilteknum jöfnum með tveim breytistærðum má setja fram sem:
$$
\exists x \exists y ((x+y = 8) \wedge (x - y = 2))
$$
$x = 5$ og $y = 3$ uppfylla þessi skilyrði

\end{example}
\end{quote}
